\section{Adaptation des interfaces graphiques}
L'interface graphique est un exemple typique d'une partie d'un logiciel soumise de plus en plus à des requis d'adaptation. Par exemple, avec la variété grandissante d'appareils mobiles et de plateformes informatisées, les interfaces graphiques requièrent une adaptation spécifique pour chacune d'entre elles. De plus, la facilité d'utilisation des applications est en grande partie dépendante de l'expérience que l'utilisateur a avec leur interface. Comme les interfaces graphiques sont souvent implémentées grâce à des librairies de composants réutilisables appelés ``\emph{toolkits}'', elles sont de bons cas d'étude pour l'adaptation logicielle dans des architectures par composants. Finalement, la réutilisabilité et la séparation des préoccupations entre le coeur de l'application (``\emph{core}'' ou ``\emph{backend}'') et l'interface usager (``\emph{frontend}'') sont des éléments de qualité qui sont difficiles à mettre à place et à garder tout au long du cycle de développement, particulièrement en présence de mécanismes d'adaptation. Cette section présente quelques projets de recherche qui mettent en place des mécanismes d'adaptation dans la conception d'interfaces graphiques.

Un projet de recherche sous forme de \emph{toolkit} a été développé par \citet{Debaty2004} pour Hewlett-Packard en 2004. Au début des années 2000, les environnements ordinés omniprésents (``\emph{ubiquitous computing environment}'') deviennent un sujet de recherche populaire, entre autres à cause de la miniaturisation des composants nécessaires à un système ordiné complet et à la diminution de leur coût. Cette situation semble indiquer une plus grande inclusion d'ordinateurs intégrés dans divers appareils et des interfaces graphiques seraient alors requises. Un composant dans un \emph{toolkit} peut traditionnellement être personnalisé en le sous-classant et en ajoutant les comportements désirés. Une interface complète est par la suite construite en groupant des composants tel que des boutons dans des composants d'agencement de façon hiérarchique. Une approche similaire aux modèles présentés à la section \ref{sec:adapt-architecture} est adoptée en formalisant un composant adaptatif responsable de changer son comportement pour ``exploiter les meilleures ressources disponibles tout en restant suffisamment générique pour que ses fonctionnalités puissent être exécutées dans différents contextes''. Par contexte, on entend ici une situation caractérisée par différentes variables contextuelles comme le temps ou la position, l'identité de l'utilisateur et même les états et interactions de composants du logiciel. Contrairement aux autres recherches, le mode d'adaptation utilisé est interne, c'est-à-dire qu'une boucle de rétroaction s'exécute entièrement à l'intérieur du composant adaptatif. Une proposition importante est également faite au niveau des adaptations qu'un composant d'interface graphique peut mettre en place : il peut modifier sa mise en page et être distribué sur plusieurs hôtes en détectant automatiquement si cela est possible. Aussi, l'auteur met l'emphase sur l'importance de donner à l'utilisateur un contrôle sur l'adaptation de sorte qu'elle soit intuitive et que si les connaissances locales sont insuffisantes pour prendre une décision, le système puisse obtenir des indications de la part de l'utilisateur. Une attention particulière est portée au flux de travail des développeurs qui est habituellement de travailler avec un outil visuel pour faire la conception de l'interface usager. Il propose que la création d'une interface graphique adaptative soit également supportée par un outil visuel afin de faciliter sa conception.

La même année, \citet{Gajos2004} présentent SUPPLE, un prototype visant à générer automatiquement une interface graphique. Un modèle pour formaliser les différentes parties d'un système exécutant l'interface graphique fut élaboré. Dans ce dernier, un appareil présente certaines spécificités : un groupe de composants d'interface graphique disponibles, des contraintes et des fonctions spécifiques à l'appareil pour déterminer à quel point un composant est utilisable dans un certain contexte. Tout comme la majorité des \emph{frameworks}, la sélection des composants est un problème d'optimisation. La stratégie pour définir les fonctions sont de déterminer le coût en effort de la part de l'utilisateur qu'un ou l'autre des composants lui impose. Un artéfact appelé ``trace'' est utilisé pour accumuler une valeur de coût en évaluant une ``séquence cohérente d'éléments manipulés par l'utilisateur''. Bien que peu d'information sur le contenu de l'implémentation soit donnée, plusieurs stratégies d'optimisation de la recherche de l'organisation optimale sont données et évaluées. L'importance est cependant donnée à l'application concrète des principes avancés à la section \ref{sec:adapt-architecture} dans le cadre des interfaces graphiques. Des lacunes de ce prototype sont que l'adaptation mise en place est basée sur une technique d'apprentissage, rendant impossible la spécification d'un comportement au moment de la conception, et que les contraintes données avec les composants du \emph{toolkit} sont définies de façon statique. Cela a pour effet de limiter la possibilité de comportements dynamiques pouvant être implantés dans une application.

En 2012, \citet{Peissner2012} présentent MyUI, un \emph{framework} comportant un répertoire de patrons d'individualisation qui définissent concrètement des ``règles pour transformer des données collectées en interface usager adaptée''. La surveillance du système est alors qualifiée en terme de caractéristiques du périphérique exécutant l'application et de l'utilisateur. Le but principal visé par ces travaux est l'adaptation des interfaces usager pour des utilisateurs ayant de multiples déficiences. Différentes propriétés pour l'utilisateur sont énumérées comme le niveau d'audition et la mémoire à long terme. Pour le périphérique, des propriétés comme la disponibilité d'une caméra, d'un périphérique de pointage, etc. sont également proposées. Les patrons inclus dans le \emph{framework} ont été conçus manuellement et sont considérés empiriquement comme des mises en page bien adaptées au contexte lié. La technique d'implémentation utilisée est la configuration par profil/configuration, soit la sélection dans une liste de configurations de celle qui a été considérée comme la mieux adaptée à la situation actuelle. L'adaptation de l'interface usager est mise en place en deux étapes : une paramétrisation de l'interface par la sélection de paramètres généraux comme une police d'affichage suivie par la génération concrète de l'interface en sélectionnant des composants concrets qui répondent aux critères fonctionnels \cite{Peissner2011}. La génération par étape est similaire aux multiples couches de conception utilisée dans les \emph{frameworks}, mais la séparation de la paramétrisation et de la sélection de composants est plus explicite. Aussi, la liste plus large de propriétés pouvant être utilisée est une bonne base pour l'élaboration d'interfaces adaptatives, donnant une optique différente des systèmes distribués qui sont alors les cas d'études habituels pour l'adaptation.
